##   Что такое язык разметки

Язык разметки (markup language) – средство описания  данных и метаданных, хранящихся в документе. Это набор символов или последовательностей, вставляемых в текст для передачи информации о его выводе или строении. Принадлежит классу компьютерных языков.

Текстовый документ, написанный с использованием языка разметки, содержит не только сам текст (как последовательность слов и знаков препинания), но и дополнительную информацию о различных его участках — например, указание на заголовки, выделения, списки и т. д. В более сложных случаях язык разметки позволяет вставлять в документ интерактивные элементы и содержание других документов.  
Язык разметки ничего не вычисляет и не выводит данные на экран или принтер
##   Какие вы знаете языки разметки? Опишите каждый из них.

  
**1. Язык разметки гипертекста HTML** (от англ. HyperText Markup Language — «язык гипертекстовой разметки») — стандартизированный язык разметки документов во Всемирной паутине. Большинство веб-страниц содержат описание разметки на языке HTML (или XHTML). Язык HTML интерпретируется браузерами; полученный в результате интерпретации форматированный текст отображается на экране монитора компьютера или мобильного устройства. Язык HTML до 5-й версии определялся как приложение SGML (стандартного обобщённого языка разметки по стандарту ISO 8879). Спецификации HTML5 формулируются в терминах DOM (объектной модели документа).

  
**2. Язык разметки XML** (eXtensible Markup Language — расширяемый язык разметки) - хранит структурированные данные с использованием настраиваемых тегов. Это язык разметки, который предоставляет правила для определения любых данных. XML не может выполнять вычислительные операции сам по себе. Он разрабатывался как язык с простым формальным синтаксисом удобный для создания и обработки документов как программами, так и человеком, с акцентом на использование в Интернете. Язык называется расширяемым, поскольку он не фиксирует разметку, используемую в документах: разработчик волен создать разметку в соответствии с потребностями к конкретной области, будучи ограниченным лишь синтаксическими правилами языка. Расширение XML — это конкретная грамматика, созданная на базе XML и представленная словарём тегов и их атрибутов, а также набором правил, определяющих, какие атрибуты и элементы могут входить в состав других элементов.

**3. Markdown** — это упрощенный, простой в использовании синтаксис форматирования, который содержит многие из основных параметров текста, представленных в более сложных языках, при этом избегая таких вещей, как закрывающие теги и встроенные нетекстовые элементы. Он позволяет добавлять к тексту базовое форматирование, используя символы, известные и доступные на всех клавиатурах.

**4. SVG -** **Scalable Vector Graphics** (масштабируемая векторная графика) — язык разметки масштабируемой векторной графики, созданный Консорциумом Всемирной паутины (W3C) и входящий в подмножество расширяемого языка разметки XML, предназначен для описания двумерной векторной и смешанной векторно-растровой графики в формате XML.

  
**5. TeX** — система компьютерной вёрстки , разработанная американским профессором информатики Дональдом Кнутом в целях создания компьютерной типографии. Это язык разметки текста и формул. В неё входят средства для секционирования документов, для работы с перекрёстными ссылками. В частности, благодаря этим возможностям, TeX популярен в академических кругах, особенно среди математиков и физиков. **LaTeX** — наиболее популярный набор макрорасширений (или макропакет) системы компьютерной вёрстки TeX, который облегчает набор сложных документов.

##   Что такое XML?

Это расширяемый язык разметки — это язык программирования для создания логической структуры данных, их хранения и передачи в виде, удобном и для компьютера, и для человека

Он хранит структурированные данные с использованием настраиваемых тегов.

XML позволяет:

-   записывать иерархию — «один подчиняется другому»;
-   размечать текст по смыслу от важного к второстепенному;
-   хранить типовые данные — скрипты, настройки программ, названия чего-либо;
-   размечать текст для машинного обучения;
-   хранить результаты работы текстовых редакторов.

XML-документ состоит из двух частей - пролога и тела. Часть пролога XML состоит из административных метаданных, таких как объявление XML, необязательная инструкция обработки, объявление типа документа и комментарии. Часть тела разделена на две части - структурную и содержательную (присутствует в виде простого текста).

##   Что такое теги, атрибуты и элементы в XML?

XML-документ включает данные в виде строк и текст, который окружен текстовой разметкой. Фундаментальная единица в XML известна как **элемент.** XML элемент - это все от (и включая) начального тега элемента до (и включая) конечного тега элемента.

Элемент может содержать:

-   другие элементы
-   текст
-   атрибуты
-   или набор из всего выше названного

**tag** — именованная метка (более правильное название — дескриптор) — элемент языка разметки гипертекста. Текст, содержащийся между начальным и конечным тегом, отображается и размещается в соответствии со свойствами, указанными в начальном теге. Теги обозначают границы элементов. Обычно используются парные теги — _открывающий_, или _начальный_, и _закрывающий_, или _конечный_. Возможно также применение _одиночного тега_

**Атрибуты** — это свойства тега, дающие дополнительные возможности форматирования текста. Они записываются в виде сочетания: имя атрибута-значения, причём текстовые значения заключаются в кавычки.

У XML-файлов древовидная структура. Это значит, что в них используется набор тегов, внутри которых могут находиться другие теги со своими значениями. Самый верхнеуровневый узел называется корнем, а все, что находится внизу, — листьями. Теги заключены в скобки <>.

##   Чем XML отличается от HTML?

XML и HTML эти два языка дополняют друг друга. Различия:

1.  XML - это текстовый язык разметки, который имеет структуру с самоописанием и может эффективно определять другой язык разметки. С другой стороны, HTML является предопределенным языком разметки и имеет ограниченные возможности.
2.  XML обеспечивает логическое структурирование документа, в то время как структура HTML предопределена, где используются теги «head» и «body», т.е. в HTML все используемые теги определяются стандартами HTML. А XML вы изобретаете свои собственные теги, так как в языке нет предопределенных тегов.
3.  Когда дело доходит до типа языка HTML не чувствителен к регистру. В отличие от XML чувствителен к регистру.
4.  HTML был разработан с акцентом на особенности представления данных. В отличие от XML, данные являются специфическими, где хранение и передача данных были первостепенной задачей. (HTML отображает информацию, опираясь на то, как эта информация выглядит. XML может хранить и транспортировать определенные виды данных, опираясь на то, что собой представляют эти данные).
5.  XML не допускает каких-либо ошибок, если в коде есть ошибки, которые не могут быть проанализированы. И наоборот, в HTML мелкими ошибками можно пренебречь.
6.  Пробелы в XML используются для конкретного использования, так как XML учитывает каждый отдельный символ. Напротив, HTML может игнорировать пробелы.
7.  Теги в XML обязательно должны быть закрыты, тогда как в HTML открытый тег также может работать совершенно нормально.
8.  Вложение в XML должно быть сделано правильно, это имеет большое значение в синтаксисе XML. И наоборот, HTML не заботится о вложенности.

##  Что такое DTD? Расшифруйте и приведите примеры использования в различных документах.

DTD (англ. Document Type Definition — определение типа документа) — аббревиатура для обозначения следующих двух понятий: **Схема всего документа или его части** (в контексте языка схем DTD). DTD определяет структуру XML документа, а также допустимые элементы и атрибуты

В XML- документах DTD определяет набор действительных элементов, идентифицирует элементы, которые могут находиться в других элементах, и определяет действительные атрибуты для каждого из них.

_В XML использовать DTD не обязательно - документы, созданные без этих правил, будут правильно обрабатываться программой-анализатором, если они удовлетворяют основным требованиям синтаксиса XML. Однако контроль за типами элементов и корректностью отношений между ними в этом случае будет полностью возлагаться на автора документа._

В DTD для XML используются следующие типы правил: правила для элементов и их атрибутов, описания категорий(макроопределений), описание форматов бинарных данных. Все они описывают основные конструкции языка - элементы, атрибуты, символьные константы внешние файлы бинарных данных.

Чтобы связать документ с определённым DTD, необходимо в начале текста документа указать элемент «объявление типа документа».

В зависимости от места расположения DTD Объявление Типа Документа может быть двух видов:

-   **Внутреннее подмножество DTD**

Набор объявлений DTD содержится в самом тексте документа. Например:

\<!DOCTYPE foo [ \<!ENTITY greeting "helloworld"> ]>

\<!DOCTYPE bar [ \<!ENTITY greeting "helloworld"> ]>


-   **Внешнее подмножество DTD**

Набор объявлений DTD располагается в отдельном текстовом файле с расширением .dtd В этом случае ссылку на файл можно сделать через публичный идентификатор и (или) через системный идентификатор. Например:

\<!-- Валидация простого HTML 4.01 -->

\<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN"

"http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">

DTD определяет части документа и указывает, каким образом они могут использоваться, что может быть в них размещено, и требуются ли им фрагменты документа. Он представляет собой набор правил, определяющий инструкции, которые могут быть переданы анализатору (parser) для обработки им этого документа. DTD может включать в себя набор объявлений элементов и атрибутов, а также сущности (entities), условные обозначения (notations) и комментарии. Различные объявления компонентов определяют, как документ будет структурирован, и эта информация (в виде инструкций) передается анализатору (parser). Анализатор, в свою очередь, отправляет результаты в приложение, обеспечивающее просмотр данных.

Пример очень простого XML DTD, описывающего список людей:

\<!ELEMENT people_list (person*)>

\<!ELEMENT person (name, birthdate?, gender?, socialsecuritynumber?)>

\<!ELEMENT name (#PCDATA) >

\<!ELEMENT birthdate (#PCDATA) >

\<!ELEMENT gender (#PCDATA) >

\<!ELEMENT socialsecuritynumber (#PCDATA) >

Начиная с первой строки:

1.  Элемент <people_list> содержит любое число элементов \<person> . Знак \<*> означает, что возможно 0, 1 или более элементов \<person> внутри элемента <people_list>.
2.  Элемент  \<person> содержит  элементы  \<name>, \<birthdate>, \<gender>  и  \<socialsecuritynumber>. Знак \<?> означает, что элемент необязателен. Элемент \<name> не содержит \<?>, что означает, что элемент \<person> _обязательно должен_ содержать элемент \<name>.
3.  Элемент \<name> содержит данные.
4.  Элемент \<birthdate> содержит данные.
5.  Элемент \<gender> содержит данные.
6.  Элемент \<socialsecuritynumber> содержит данные.

Пример XML-документа, использующего этот DTD:

\<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

\<!DOCTYPE people_list SYSTEM "example.dtd">

\<people_list>

\<person>

\<name>

Fred Bloggs

\</name>

\<birthdate>

27/11/2008

\</birthdate>

\<gender>

Male

\</gender>

\<socialsecuritynumber>

1234567890

\</socialsecuritynumber>

\</person>

\</people_list>

Еще пример DTD:

\<!DOCTYPE NEWSPAPER [

\<!ELEMENT NEWSPAPER (ARTICLE+)>

\<!ELEMENT ARTICLE (HEADLINE,BYLINE,LEAD,BODY,NOTES)>

\<!ELEMENT HEADLINE (#PCDATA)>

\<!ELEMENT BYLINE (#PCDATA)>

\<!ELEMENT LEAD (#PCDATA)>

\<!ELEMENT BODY (#PCDATA)>

\<!ELEMENT NOTES (#PCDATA)>

\<!ATTLIST ARTICLE AUTHOR CDATA #REQUIRED>

\<!ATTLIST ARTICLE EDITOR CDATA #IMPLIED>

\<!ATTLIST ARTICLE DATE CDATA #IMPLIED>

\<!ATTLIST ARTICLE EDITION CDATA #IMPLIED>

]>

Это пример внутреннего DTD, то есть такого, которое содержится непосредственно в самом XML-документе:

\<?XML version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>  
\<!DOCTYPE DOC [  
\<!ELEMENT DOC (SUBJECT, DATE, ADDRESS, MEMO)>  
\<!ELEMENT SUBJECT (#PCDATA)>  
\<!ELEMENT DATE {#PCDATA)>  
\<!ELEMENT ADDRESS (#PCDATA)>  
\<!ELEMENT MEMO (#PCDATA)>  
\<!ENTITY PUBLISHER "The Coriolis Group">  
]>  
\<DOC>  
\<SUBJECT>Today's Memo\</SUBJECT>  
\<DATE>August 1, 2000\</DATE>  
\<ADDRESS>200 West 34th Suite 953, Anchorage, AK\</ADDRESS>  
\<MEMO>This memo is to alert you to the new XML  
Black Book has now been printed. Published by  
&PUBLISHER;, this book outlines everything you  
need to know about XML.\</MEMO>  
\</DOC>

Данное DTD целиком размещено в самом документе. Эти определения, которые в действительности являются ничем иным как инструкциями по обработке данных, точно указывают анализатору XML, как именно следует управлять различными данными, которые будут размещены в документе, а также какой информацией или текстом должны быть замещены расположенные в документе сущности. После того как предыдущий пример будет обработан анализатором и отображен браузером на экране, результат может быть следующим (предполагается, что соответствующая таблица стилей уже подключена):

Today's Memo  

August 1, 2000  

200 West 34th Suite 953, Anchorage. 

This memo is to alert you to the new XML Black Book has now been printed. Published by The Coriolis Group, this book outlines everything you need to know.


Памятка на сегодня.

1 августа 2000 г. 

200 West 34th Suite 953, Anchorage. 

Это — извещение о том, что издательство Coriolis, в серии Black Book, выпустило новую книгу пo XML, которая содержит все необходимые сведения об этом языке разметки. 





##   Из чего состоит HTML-документ?

HTML-документ состоит из текста, который представляет собой информационное содержимое и специальных средств языка HTML — тегов разметки, которые определяют структуру и внешний вид документа при его отображении браузером (дерево HTML-элементов). Каждый элемент обозначается в исходном документе начальным (открывающим) и конечным (закрывающим) тегом (за редким исключением). Начальный тег показывает, где начинается элемент, конечный — где заканчивается. Между начальным и закрывающим тегами находится содержимое элемента — контент.

HTML-документ состоит из двух разделов — заголовка — содержимое элемента \<head> и содержательной части — содержимое \<body>

Структура HTML-документа довольно проста:

1.  Описание документа начинается с указания его типа (секция DOCTYPE).
2.  Текст документа заключается в тег \<html>. Текст документа состоит из заголовка и тела, которые выделяются соответственно тегами \<head> и \<body>.

-   В заголовке (\<head>) указывают название HTML-документа и другие параметры, которые браузер будет использовать при отображении документа.
-   Тело документа (\<body>) — это та часть, в которую помещается собственно содержимое HTML-документа. Тело включает предназначенный для отображения текст и управляющую разметку документа (теги), которые используются браузером.

Наличие секции DOCTYPE позволяет указать браузеру, какой тип документа ему предстоит разбирать, т.е, какие требования нужно выполнять при обработке гипертекста.

Заголовок предназначен для размещения метаинформации, описывающей веб-документ как таковой.

Блок \<body> содержит то, что нужно показать пользователю: текст, изображения, внедренные объекты и пр.

HTML-элементы могут иметь атрибуты (глобальные, применяемые для всех HTML-элементов, и собственные). Атрибуты прописываются в открывающем теге элемента и содержат имя и значение, указываемые в формате имя атрибута="значение". Атрибуты позволяют изменять свойства и поведение элемента, для которого они заданы.

Каждому элементу можно присвоить несколько значений class и только одно значение id. Множественные значения class записываются через пробел, \<div class="nav top">. Значения class и id должны состоять только из букв, цифр, дефисов и нижних подчеркиваний и должны начинаться только с букв или цифр.

Браузер просматривает (интерпретирует) HTML-документ, выстраивая его структуру (DOM) и отображая ее в соответствии с инструкциями, включенными в этот файл (таблицы стилей, скрипты). Если разметка правильная, то в окне браузера будет отображена HTML-страница, содержащая HTML-элементы — заголовки, таблицы, изображения и т.д.
